+++
layout="docs"
title= "Les Fonctions"
description = ""
group= "programmer"
section="csharp"
toc= true
date= "2022-09-02T11:36:11+02:00"
draft= false
+++
{{< callout >}}
Info
Pour faciliter la compréhension du langage, nous utiliserons le mode console.
{{< /callout >}}
## 1 - Utilisation de fonctions prédéfinies
Une fonction est morceau de programme qui réalise un traitement précis et qui est appelé à partir du programme principal. Cela permet :

- de rendre le programme principal plus clair et plus simple,
- de factoriser du code, c’est-à-dire rendre le programme réutilisable plusieurs fois sans avoir à le réécrire,
- permet d’utiliser des codes dont on ne connait pas la structure, mais dont on veut utiliser les fonctionnalités, comme les fonctions d’affichage et de saisie dans C#
### a - Structure
Le langage C# dispose d’une large bibliothèque de fonctions prédéfinies. En voici quelques exemples :

- `CompareTo` permet de comparer 2 chaines de caractères,
- `ToUpper` met une chaine de caractère en majuscule.

L’appel de la fonction vise à utiliser les fonctionnalités du code et non pas à connaitre sa structure. Pour appeler la fonction, il faut connaitre sa signature. Celle-ci nous renseigne sur les paramètres qu’elle doit utiliser et sur ce qu’elle va renvoyer.
```csharp
string a;
int b;
a = Console.ReadLine(); //appel de la fonction saisir pas de paramètre renvoie un string
b = Convert.ToDouble(a); //appel de la fonction de conversion 1 paramètre renvoie un double
Console.WriteLine(b); //appel de la fonction d’écriture 1 paramètre ne renvoie rien (void)
```
{{< callout >}}
**Pour résumer**  
Une fonction :

1. a un nom
2. peut avoir des paramètres
3. retourne une valeur d’un certain type
4. peut avoir besoin de variables
5. est composé d’instructions
{{< /callout >}}
Les fonctions fournies par le langage sont utilisées de façon très particulière pour la manipulation de chaîne. En effet, ces fonctions (appelées méthode de classe) sont toujours associées à la chaîne de caractères pour laquelle la manipulation sera effectuée.
La syntaxe est donc la suivante, si bien entendu, il existe une variable de retour :
{{< callout >}}
**Méthode** :  
variableRetour = nomVariableString.nomFonction([paramètres])
{{< /callout >}}
{{< callout >}}
**Fonction** :  
variableRetour = nomFonction([paramètres])
{{< /callout >}}
Le retour de la fonction doit être soit :

- Affecté dans une variable du programme principal - `d = maximum(a, b, c);`
- Envoyé à l’affichage - `Console.WriteLine(maximum(a, b, c));`
- Intégré dans une autre fonction - `d = maximum(a, maximum(a, b, c), e);`
### b - Signature de fonction
Pour connaitre les paramètres et les types d’envoi, il faut connaitre les spécifications. On peut indiquer les spécifications de la fonction sous forme de tableau :
{{< bs-table >}}

| Nom     | Rôle                                       | Paramètres    | Valeur de retour     |
|---------|--------------------------------------------|---------------|----------------------|
| Maximum | Retourne la valeur maximum entre 3 entiers | Les 3 entiers | La valeur du maximum |
{{< /bs-table >}}
Elles peuvent aussi être indiquées sous forme d’instruction :

{{< figure-abs "images/csharp/signatureFonction.png" "signatureFonction" >}}

{{< callout warning>}}
**Différence**  
Une fonction ne se déclare jamais, elle est **appelée**.
{{< /callout >}}

L’utilisateur d’une fonction n’a pas à connaitre le programme de la fonction ; seule la signature de la fonction le concerne.
{{< callout warning>}}
**Danger :**
Il faut faire la différence entre les spécifications et l’appel de fonction.
{{< /callout >}}
Les **spécifications** donnent le nombre de paramètres et leur type, ainsi que le type de retour s’il existe.

L’appel de fonction ne prend en compte que les paramètres et **jamais leur type**. Si les paramètres ont des variables, il sera nécessaire de les **déclarer avant l’appel** de la fonction, comme dans l’exemple précédent.
## 2 - Écriture de fonctions
La déclaration de fonction permet de spécifier à C# la signature de la fonction. Dans sa forme générale, elle correspond à :
{{< callout >}}
**Déclaration générale de fonction** :  
```csharp
static type\_retourné nom\_Fonction([paramètres])
{
    // Déclaration de variable(s)
    // Instructions
    return variable ou expression ;
}
```
{{< /callout >}}
{{< callout >}}
**Définition d’une fonction**  
Les 6 étapes de définition

1. **Nom** : un identificateur suffisamment explicite.
2. **Paramètres** : la liste des paramètres d’entrée-sortie du programme.
3. **Préconditions** : une liste d’expressions booléennes qui précisent les conditions d’utilisation des paramètres.
4.  **Appel** : des exemples d’utilisation du programme avec les résultats attendus (jeu de tests).
5.  **Description** : une phrase qui dit ce que fait le programme.
6.  **Code** : la séquence d’instructions nécessaires à la résolution du problème
{{< /callout >}}
Cela donne concrètement :

Déclaration générale de fonction maximum :
```csharp
static int maximum(int nb1, int nb2, int nb3)
    {
        int max = nb1;
        if (nb2 > max) {max = nb2;}
        if (nb3 > max) {max = nb3;}
        return max;
    }
```
Fonction principale :
```csharp
int a, b, c, d;
            a = 2;
            b = 3;
            c = 5;
d = maximum(a, b, c);
```
{{< callout warning>}}
**Bonnes pratiques**
À chaque étape de la spécification, le code de la fonction doit **toujours être exécutable** même s’il ne donne pas encore le bon résultat.  
Le jeu de tests ne sera vérifié qu’une fois l’implémentation correctement définie.
{{< /callout >}}
Propriétés d’un programme

- Validité : aptitude à réaliser exactement la tâche pour laquelle il a été conçu.  
*i.e.: L’implémentation de la fonction doit être conforme aux jeux de tests.*
- Robustesse : aptitude à se protéger de conditions anormales d’utilisation.  
*i.e.: La fonction doit vérifier impérativement ses préconditions.*
- Réutilisabilité : aptitude à être réutilisé pour résoudre des tâches équivalentes à celle pour laquelle il a été conçu.  
*i.e. : La fonction doit être correctement paramétrée.*
##### Variables publiques et privées
L’existence de fonctions pose le problème de la " durée de vie " des variables, ce qu’on appelle leur **portée**. Pour faire simple, une variable peut être déclarée :

- Comme **privée ou locale** (c’est en général l’option par défaut). Cela signifie qu’une telle variable disparaît (et sa valeur avec) dès que prend fin la fonction dans laquelle elle a été créée.
- Comme **publique ou globale**. Ce qui signifie qu’une telle variable est conservée intacte pour toute l’application, au-delà des ouvertures et fermetures de procédures.

Comment choisir entre déclarer une variable en Public ou en Privé ? C’est très simple : **les variables globales consomment énormément de ressources en mémoire**. En conséquence, le principe qui doit présider au choix entre variables publiques et privées doit être celui de l’**économie de moyens** : on ne déclare comme publiques que les variables qui doivent absolument l’être. Et chaque fois que possible, lorsqu’on crée une fonction, on utilise le passage de paramètres par valeur plutôt que des variables publiques
## 3 - les fonctions lambda
Les expressions lambda sont utilisées dans le cas de fonctions **anonymes**. Il s’agit de créer des fonctions dont le nom n’a aucun intérêt dans la programmation. Concrètement, on s’intéresse plus au résultat qu’à l’appel de fonction.
Ce genre de fonction est utilisée pour des fonctions simples. Soit la déclaration suivante :
```csharp
Func <string,string> greet = (name) =>$"Hello {name}!";
```
Qui correspond à :
```csharp
static string greet(string name)
{
    return $"Hello {name}!";
}
```
Retournera la même valeur pour
```csharp
Console.WriteLine (greet("TOTO"));// Hello TOTO
```
##### Exemple objet
Dans un cadre qui dépasse un peu cette partie du cours, car l’objet est vu un peu plus loin, nous avons aussi
```csharp
public override string ToString() => $"{fname} {lname}".Trim();
```
A la place de :
```csharp
public override string ToString()

{

   return $"{fname} {lname}".Trim();

}
```

